# REFORMULAÇÃO 


# EMENTA
Noções de Direito: do Direito e suas origens. Da Lei e sua formação. Da Constituição Federal. Das pessoas
naturais. Das pessoas jurídicas. Da conduta social. Dos fatos e atos jurídicos. Dos contratos. Do Direito da
propriedade. Da propriedade material - Minas, Águas, Energia, Transportes e Comunicações. Registros
Públicos. Ética Profissional: Da Ética. Da Função Social do Engenheiro. Da regulamentação da profissão do
Engenheiro. Do Código de Ética Profissional. Legislação ambiental. Legislação territorial.

# OBJETIVOS
Apresentar e discutir aspectos gerais dos princípios do Direito aplicado a Engenharia. Conhecer os principais
aspectos da legislação social e territorial brasileira, importantes para a formação do Engenheiro Agrimensor e
Cartógrafo. Apresentar e discutir conceitos e aspectos da legislação relacionada ao direito civil, urbanístico,
agrário, ambiental.

# METODOLOGIA
Aulas teóricas expositivas com debates. Realização de palestras com especialistas convidados. Estudos
dirigidos com apresentação de Seminários e produção de textos.

# CONTEÚDO PROGRAMÁTICO
1. Contexto do Direito na Engenharia

    1.1 Função Social do Engenheiro

    1.2 Ética profissional
    
2. Ordenamento jurídico

    2.1 Normas e relações jurídicas

    2.2 Legislação e normas jurídicas brasileiras - Constituição Federal, Código Civil,

3. Direitos Reais e Pessoais
4. Posse
5. Propriedade

    5.1 Propriedade imobiliária

    5.2 Propriedade urbana

    5.3 Propriedade agrária

6. Aspectos da legislação territorial
7. Aspectos da legislação ambiental
8. Aspectos da legislação agrária
9. Aspectos da legislação urbanística
10. Registros públicos
11. Registro de Imóveis
12. Aspectos da legislação tributária
13. Aspectos da legislação trabalhista

# BIBLIOGRAFIA BÁSICA

FÜHRER, Maximilianus Cláudio Américo; FÜHRER, Maximiliano Roberto Ernesto. Resumo de
direito do trabalho. 10. ed. São Paulo, SP: Malheiros, 2002. 191 p .
GOMES, Orlando; GOTTSCHALK, Elson. Curso de direito do trabalho . 19. ed. Rio de Janeiro, RJ:
Forense, 2012. xx, 797 p
MANZIONE, Luiz. Resumo de direito do trabalho. São Paulo: Editora de Direito, 2001. 57 p.
CARRION, Valentin. Comentários à consolidação das leis do trabalho . 34. ed., atual São Paulo,
SP: Saraiva, 2009. 1395 p. 

# BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR

SÜSSEKIND, Arnaldo Lopes. Direito constitucio nal do trabalho. 4. ed . Rio de Janeiro: Renovar,
2010. 542 p;
BRASIL. Consolidação das Leis do Trabalho. Decreto -lei n.º 5.452, de 1º de maio de 1943.
BRASIL, Código Tributário Nacional, Lei n.º 5.172 de 25 de outubro de 1966 .
